<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Estimação | Ben Dêivide</title>
    <link>http://bendeivide.github.io/category/estimacao/</link>
      <atom:link href="http://bendeivide.github.io/category/estimacao/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Estimação</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><lastBuildDate>Mon, 22 Jul 2024 20:00:26 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>http://bendeivide.github.io/media/icon_hu96f6bd792b3af7602ac6cf7cef98b13a_17598_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Estimação</title>
      <link>http://bendeivide.github.io/category/estimacao/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Estatística &amp; Probabilidade: Um curso para o PROFMAT</title>
      <link>http://bendeivide.github.io/books/epprofmat/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 20:00:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://bendeivide.github.io/books/epprofmat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gostaríamos de agradecer imensamente a Universidade Federal de São João del-Rei pelo apoio e a forma de como podemos trabalhar nesse ambiente de ensino, para que o desenvolvimento de nossos materiais resulte no melhor do que podemos entregar. Agradecemos também ao &lt;a href=&#34;https://ufsj.edu.br/profmat_cap/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Programa de Mestrado Profissional em Matemática em Rede Nacional&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;PROFMAT&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;, pela Universidade Federal de São João del-Rei, campus Alto Paraopeba (CAP), pois sem aceitar esta nossa ousadia, isso não seria possível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem o empenho de cada autor não seria possível a publicação desse material. Por isso, acreditamos que o trabalho em equipe só existe quando todos estão empenhados no processo, ao passo que, quando há um desequilíbrio por parte de um dos integrantes, os demais estão de braços abertos para reerguê-lo. Isso é cooperativismo de produção científica, e foi a forma de execução para o desenvolvimento do livro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ademais, agradecemos antecipadamente a você leitor pela aquisição desse conteúdo, pois sem a sua presença este material não faria sentido. Como livro, propague-me, e me deixe voar, porque o &lt;strong&gt;conhecimento é uma liberdade necessária&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estatística Básica Aplicada às Ciências Agrárias</title>
      <link>http://bendeivide.github.io/books/estbasica/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 15:18:21 +0000</pubDate>
      <guid>http://bendeivide.github.io/books/estbasica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta primeira Edição do Livro &lt;em&gt;Estatística Básica Aplicada às Ciências Agrárias&lt;/em&gt; é fruto de todo o material escrito em forma de notas de aula, apostila, listas de exercícios, bem como a aprendizagem e o ensino transmitido pelo Prof. Telde Natel Custodio em suas aulas de Estatística. Eu tive o imenso prazer de ser convidado para participar desse projeto porque é mais uma referência de apoio para quem inicia nos estudos da Estatística Básica. Como somos Engenheiros Agrônomos, nada mais recompensador do que devolver toda experiência adquirida em colaborações, consultorias de experimentos agrícolas, dentre outras situações experienciadas, de modo que fosse registrada por meio desse material.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ideia deste livro foi de introduzir as ideias básicas do que se precisa para entender o mundo da estatística. Em uma ênfase prática, sem tanto rigor matemático na apresentação das definições, teoremas, etc., torna a leitura mais simples e didática para uma área tão importante da ciência como é a Estatística. O leitor será capaz de entender os três pilares da Estatística: Estatística Descritiva, Probabilidade e Inferência Estatística, sem conteúdo denso, mas uma abordagem direta da teoria seguida de exemplos para a elucidação do assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somos apenas o meio pelo qual se propaga o ensino da Estatística, por meio deste livro. Mas você leitor seja a fonte do saber, porque só o conhecimento liberta! Bons estudos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estimação Estatística</title>
      <link>http://bendeivide.github.io/books/estest/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2024 14:06:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://bendeivide.github.io/books/estest/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ano: 2021&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ISBN: 978-65-88319-63-5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DOI: &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.46420/9786588319635&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.46420/9786588319635&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autor(es): Janilson Pinheiro de Assis, Roberto Pequeno de Sousa, Paulo César Ferreira Linhares, Ben Dêivide de Oliveira Batista e Eudes de Almeida Cardoso&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
